\section{Ergebnisse}
Die Skripte zur Auswertung befinden sich in
\url{https://gitlab.com/ces42/praktikum2/blob/master/BRZ/daten/BRZTeil1.ipynb}
und \url{https://gitlab.com/ces42/praktikum2/blob/master/BRZ/daten/Auswertung_BRZ.ipynb}.

\subsection{Leckrate}
Um die Leckrate der beiden Gastanks zu bestimmen, haben wir deren Füllstände $\SI{10}{min}$ lang gemessen und über der Zeit aufgetragen. Diese Werte sind in \cref{fig:Leck} zu sehen.
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$t$ in $s$}, ylabel={Füllstand in $\SI{}{ml}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.97,0.5)}, anchor=north east},
	legend entries={Sauerstofftank, Wasserstofftank, Fit $O_2$, Fit $H_2$},
	%ymin=35, ymax=55
	]
	\addplot+ [color=blue, mark=o] table [x=t, y=O] {./daten/plot_leck.txt};
	\addplot+ [color=orange, mark=o] table [x=t, y=H] {./daten/plot_leck.txt};
	\addplot[domain=-20:620, color=red, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {-0.00227272727*x + 38.136363636};
	\addplot[domain=-20:620, color=green, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {-0.0060606060*x + 50.81818181};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Füllstände des Wasser- und Sauerstofftanks in Abhängigkeit von der Zeit}
	\label{fig:Leck}
\end{figure}
Die Steigung der Ausgleichsgeraden der beiden Messreihen ist genau die (negative) Leckrate (wenn man die Leckrate positiv definieren möchte) der entsprechenden Tanks. Ein linearer Fit der Messdaten liefert diese Steigungen mitsamt ihrer Ungenauigkeit. Folglich betragen die Leckraten
\begin{align*}
	\dot{V}_\mathrm{L,O_2}&=\SI{2.3 \pm 0.4 e-3}{\ml \per \s} \\
	\dot{V}_\mathrm{L,H_2}&=\SI{6.1 \pm 0.6 e-3}{\ml \per \s}
\end{align*}
\subsection{Kennlinie des Elektrolyseurs}
In \cref{fig:Ele} ist die UI-Kennlinie des Elektrolyseurs dargestellt. Aus mehreren Messungen ermittelten wir die Spannung, bei der Stromfluss einsetzt zu $U_0=\SI{1.421 \pm 0.014}{V}$. Den Fehler für die übrigen Ströme und Spannungen haben wir geschätzt. Dieses $U_0$ liegt über der theoretisch notwendigen Spannung von $U_\text{theo}=\SI{1.23}{V}$, die nötig ist, um Wasser zu elektrolysieren. Das ist auf Potentialbarrieren innerhalb der Membran des Elektrolyseurs zurückzuführen.\\
Dessen $UI$-Kennlinie steigt bei kleinen Strömen stark an und nähert sich bei Strömen von über $\SI{0.6}{A}$ einem linearen Anstieg, wie man am eingefügten Fit für Ströme von mindestens $\SI{0.8}{A}$ erkennt. Der Elektrolyseur hat also für große Ströme einen Spannungsoffset von etwa $\SI{1.508}{V}$ und einen konstanten Widerstand von $R_\text{Ele}=\SI{0.100 \pm 0.001}{\Omega}$. Diese beiden Werte konnten als y-Achsenabschnitt und Steigung aus den Fitparametern abgelesen werden.
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$I$ in $\SI{}{A}$}, ylabel={$U$ in $\SI{}{V}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.97,0.05)}, anchor=south east},
	legend entries={Messwerte, linearer Fit für große $I$},
	]
	\addplot+[color=blue, error bars/.cd, y dir=both,y explicit, x dir=both,x explicit]table [x=I, y=U, x error=xerr, y error=yerr] {./daten/plot_UIel.txt};
	\addplot[domain=0:1.5, color=green, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {0.1000736*x + 1.50847};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{$UI$-Kennlinie des Elektrolyseurs}
	\label{fig:Ele}
\end{figure}
\subsection{Gaserzeugungsrate und Wirkungsgrad des Elektrolyseurs}
Analog zur Leckrate kann die Gaserzeugungsrate als Steigung der gefitteten Gerade von Tankvolumen über Zeit bestimmt werden. Die gemessenen Wasserstoffvolumina bei einem Strom von $I=\SI{1.015 \pm 0.005}{A}$ und einer Spannung von $\SI{1.610\pm 0.005}{V}$ sind in Abhängigkeit von der Zeit und mit der Leckrate korrigiert (die positive Leckrate wurde mit der Zeit multipliziert und zu den Messwerten addiert) in \cref{fig:rate} dargestellt. Die Fehler durch die ungenaue Leckrate sind bereits als Fehlerbalken eingetragen, allerdings sind die so klein, dass man sie nicht sieht.
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$t$ in $s$}, ylabel={Füllstand in $\SI{}{ml}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.9,0.1)}, anchor=south east},
	legend entries={um Leckrate korrigierte Messwerte, linearer Fit der Werte},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=t, y=V, y error=err] {./daten/plot_rate.txt};
	\addplot[domain=-10:380, color=green, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {0.1277639*x + 0.131868131};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gaserzeugungsrate des Elektrolyseurs}
	\label{fig:rate}
\end{figure}
Analog zur Leckrate kann die Gaserzeugungsrate als Steigung des linearen Fits der Werte bestimmt werden und beträgt
\begin{align*}
\dot{V}_\mathrm{H_2,Exp}=\SI{0.1278 \pm 0.0008}{\ml \per \s} \\
\end{align*}
Um \cref{eq:theoWasserstoffvolumen} anwenden zu können, muss zuerst $V_m$ berechnet werden. Es gilt:
\begin{align*}
V_m=\frac{RT}{p}=\SI{0.025467 \pm 0.000009}{m^3 \per mol}
\end{align*}
mit idealer Gaskonstante $R=\SI{8.3144621}{J \per (mol\ K)}$, gemessener Temperatur $T=\SI{296.15 \pm 0.1}{K}$ und gemessenem Druck $p=\SI{725.2 \pm 0.1}{mmHg}$. Mittels \cref{eq:theoWasserstoffvolumen} und \cref{eq:FaradyElektrolyseur} und Gauß'scher Fehlerfortpflanzung ergibt sich ein Faraday-Wirkungsgrad von $\epsilon_{F,Ele}=0.954\pm 0.007$.\\
Aus \cref{eq:EnergieElektrolyseur} kann mit Hilfe von $\frac n t = \frac{\dot{V}_\mathrm{H_2,Exp}}{V_m}$ und den oben genannten Werten von $U, I$ und $V_m$ der Energiewirkungsgrad des Elektrolyseurs berechnet werden. Er beträgt $\epsilon_\text{E,Ele}=0.878\pm 0.007$.\\
Die beiden berechneten Wirkungsgrade sind recht nah bei $1$, also arbeitet der Elektrolyseur effizient. Der Faraday-Wirkungsgrad ist größer als der Energie-Wirkungsgrad, was daran liegt, dass beim Konzept des Faraday-Wirkungsgrades implizit eine Spannung von $U_{theo}=\SI{1.23}{V}$ am Elektrolyseur angenommen wird und beim Energiewirkungsgrad die tatsächliche, höhere (siehe voriges Kapitel) Spannung betrachtet wird.
\subsection{Verbrauchsrate und Wirkungsgrad der Brennstoffzelle}
Die Verbrauchsrate der parallel geschalteten Brennstoffzellen kann analog zur Gaserzeugungsrate des Elektrolyseurs über einen linearen Fit der (mit der Leckrate korrigierten) Tankfüllungen in Abhängigkeit von der Zeit bestimmt werden und beträgt $\dot{V}_{H_2,Exp}=\SI{-5.700\pm 0.031 e-2}{\ml \per \s}=\SI{-5.700\pm 0.031 e-8}{\m^3 \per \s}$ (wir definieren die Verbeauchsrate im Folgenden positiv und ignorieren das Vorzeichen).\\
Da bei jeder Volumenmessung zusätzlich Strom und Spannung gemessen wurden, kann eine mittlere Leistung der Brennstoffzelle von $P_{out}=\SI{0.192 \pm 0.007}{W}$ berechnet werden.\\
Aus \cref{eq:theoWasserstoffvolumen} und \cref{eq:FaradyBrennstoffzelle} lässt sich $\epsilon_\text{F,BRZ}=0.94\pm 0.08$ berechnen und mit \cref{eq:EnergieBrennstoffzelle} und $\frac n t = \frac{\dot{V}_\mathrm{H_2,Exp}}{V_m}$ berechnet man $\epsilon_\text{E,BRZ}=0.299\pm 0.011$.\\
Die Faraday-Wirkungsgrade von Brennstoffzelle und Elektrolyseur sind etwa gleich (hoch), was auf wenig Nebenreaktionen in beiden Systemen schließen lässt. Der Energiewirkungsgrad der Brennstoffzelle liegt in der Größenordnung der Wirkungsgrade handelsüblicher Brennstoffzellen \footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Brennstoffzelle\#Elektrischer_Wirkungsgrad,_Kosten,_Lebensdauer}, Stand 16.08.}.
